---
title: Other-1：二重积分直角坐标做法一例
author: AshGrey
date: 2024-02-09 00:00:00 +0800
categories: [Math, Analysis]
tags: [Math, Mathematic Analysis]
math: true
---

> 本文章所属领域：
>
> [自然原理知识 - 数学 - 分析 - 数学分析]({% post_url /Math/2024-02-08-数学：索引笔记 %})
{: .prompt-info}

<br>

> 使用**直角坐标**计算
>
> $$
    \iint \limits_D (y+\sqrt{x^2+y^2})\mathrm{d}x\mathrm{d}y
>   $$
> 
> 其中积分域 $D$ 为 $$ \{(x,y):x^2+y^2 \leq 2x\} $$

<br>

$\quad$ 首先观察到积分域关于 $x$ 轴对称, 因此 $y$ 的单独一项积分为 $0$

$$
    \iint \limits_D (y+\sqrt{x^2+y^2})\mathrm{d}x\mathrm{d}y
    =\iint \limits_D \sqrt{x^2+y^2}\mathrm{d}x\mathrm{d}y
    =\int_0^2\mathrm{d}x\int_{-\sqrt{2x-x^2}}^{\sqrt{2x-x^2}}\sqrt{x^2+y^2}\mathrm{d}y:= I_1
$$

<br>

对积分 $I_1$ 进行计算, 考虑不定积分 $\displaystyle \int \sqrt{a^2+x^2}\mathrm{d}x$

$$
    \int \sqrt{a^2+x^2}\mathrm{d}x\xrightarrow{x=a\sinh{t} }
    a^2\int\cosh^2{t}\mathrm{d}t=\frac{a^2}{2}\int(1+\cosh{2t})\mathrm{d}t
    =\frac{a^2}{2}(t+\frac{1}{2}\sinh{t})+C
$$

<br>

根据这个结果求积分 $I_1$:

$$
    \begin{aligned}
    I_1&=\left(\frac{x^2}{2}\ln{\left[\frac{y}{x}+\sqrt{1+\left(\frac{y}{x}\right)^2}\right] }+\frac{y}{2}\sqrt{x^2+y^2}+C\right)\bigg|_{-\sqrt{2x-x^2}}^{\sqrt{2x-x^2}}\\
    &=x^2\ln\left(\frac{\sqrt{2x}+\sqrt{2x-x^2}}{x}\right)+\sqrt{4x^2-2x^3}
    \end{aligned}
$$

<br>

由此得到两部分积分 $\displaystyle I_2=\int_0^2x^2\ln\left(\frac{\sqrt{2x}+\sqrt{2x-x^2}}{x}\right)\mathrm{d}x$ 与 $\displaystyle I_3=\int_0^2\sqrt{4x^2-2x^3}\mathrm{d}x$

<br>

先计算较为简单的 $I_3$:

$$
    \begin{aligned}
    \int\sqrt{4x^2-2x^3}\mathrm{d}x&=\int x \left[-\frac{1}{3}(4-2x)^{\frac{3}{2}}\right]'\mathrm{d}x 
    =-\frac{x}{3}(4-2x)^{\frac{3}{2}}+\frac{1}{3}\int(4-2x)^{\frac{3}{2}}\mathrm{d}x\\
    &=-\frac{x}{3}(4-2x)^{\frac{3}{2}}-\frac{1}{15}(4-2x)^{\frac{5}{2}}+C\\
    &\Longrightarrow I_3=\frac{32}{15}
    \end{aligned}
$$

<br>

再计算较为复杂的 $I_2$:

$$
    \begin{aligned}
        \int x^2\ln\left(\frac{\sqrt{2x}+\sqrt{2x-x^2}}{x}\right)\mathrm{d}x
        =\int x^2\ln\left(\sqrt{2x}+\sqrt{2x-x^2}\right)\mathrm{d}x-\int x^2\ln{x}\mathrm{d}x
    \end{aligned}
$$

<br>

由此得到两部分积分 $\displaystyle I_4=\int x^2\ln\left(\sqrt{2x}+\sqrt{2x-x^2}\right)\mathrm{d}x$ 与 $\displaystyle I_5=\int x^2\ln{x}\mathrm{d}x$

<br>

先计算较为简单的 $I_5$:

$$
    \int x^2\ln{x}\mathrm{d}x=\frac{1}{3}x^3\ln{x}-\frac{1}{9}x^3+C_1
$$

再计算较为复杂的 $I_4$:

$$
    \begin{aligned}
    &\int x^2\ln\left(\sqrt{2x}+\sqrt{2x-x^2}\right)\mathrm{d}x
    =\int \left(\frac{1}{3}x^3\right)'\ln\left(\sqrt{2x}+\sqrt{2x-x^2}\right)\mathrm{d}x\\
    &=\frac{1}{3}x^3\ln\left(\sqrt{2x}+\sqrt{2x-x^2}\right)-\frac{1}{3}\int\frac{x^3}{\sqrt{2x}+\sqrt{2x-x^2}}\left(\frac{1}{\sqrt{2x}}+\frac{1-x}{\sqrt{2x-x^2}}\right)\mathrm{d}x
    \end{aligned}
$$

<br>

这里分式的化简较为复杂, 总体思路是分母有理化：

$$
    \begin{aligned}
    &=\frac{1}{3}x^3\ln\left(\sqrt{2x}+\sqrt{2x-x^2}\right)-\frac{1}{3}\int\left(x^2-\frac{x^2}{\sqrt{4-2x}}\right)\mathrm{d}x\\
    &=\frac{1}{3}x^3\ln\left(\sqrt{2x}+\sqrt{2x-x^2}\right)-\frac{1}{9}x^3+\frac{1}{3}\int\frac{x^2}{\sqrt{4-2x}}\mathrm{d}x
    \end{aligned}
$$

<br>

接下去就只剩最后一个积分了:

$$
    \begin{aligned}
    &\int\frac{x^2}{\sqrt{4-2x}}\mathrm{d}x=\int x^2\mathrm{d}\left(-\sqrt{4-2x}\right)
    \xrightarrow{t=-\sqrt{4-2x}}\frac{1}{4}\int(4-t^2)^2\mathrm{d}t\\
    &=\frac{1}{4}\left(\frac{1}{5}t^5-\frac{8}{3}t^3+16t\right)+C_2
    =\frac{1}{4}\left(-\frac{1}{5}(4-2x)^{\frac{5}{2}}+\frac{8}{3}(4-2x)^{\frac{3}{2}}-16\sqrt{4-2x}\right)+C_2
    \end{aligned}
$$

<br>

综上所述可得:

$$
    \begin{aligned}
    &\int x^2\ln\left(\frac{\sqrt{2x}+\sqrt{2x-x^2}}{x}\right)\mathrm{d}x\\
    &=\frac{1}{3}x^3\ln\left(\frac{\sqrt{2x}+\sqrt{2x-x^2}}{x}\right)-\frac{1}{60}(4-2x)^{\frac{5}{2}}+\frac{2}{9}(4-2x)^{\frac{3}{2}}-\frac{4}{3}\sqrt{4-2x}+C\\
    &\Longrightarrow I_2=\frac{64}{45}
    \end{aligned}
$$

<br>

最终答案是

$$
    \begin{aligned}
    I_2+I_3=\frac{32}{9}
    \end{aligned}
$$